唱國歌發音不準中共即拉 聯國表關注 百萬維人囚洗腦集中營

2018年08月12日

唱國歌發音不準中共即拉 聯國表關注
百萬維人囚洗腦集中營

■新疆各地陸續興建「矯正集中教育基地」，庫爾勒市尉犁縣曾於6月舉辦剪綵儀式。

總部設於德國的流亡維吾爾人組織「世界維吾爾大會」向聯合國一個人權委員會提交報告，指控中國政府把估計100萬名維吾爾人非法拘禁在「再教育中心」。有委員會委員批評，中國政府以打擊宗教極端主義為名，把新疆變成「無人權地帶」（no-rights zone）。世維會發言人表示，目前的情況已惡劣至新疆幾乎每一個維族家庭都有成員被非法拘禁，有維吾爾人僅因為唱國歌發音不準等的荒謬原因，就被拉進禁閉營接受「再教育」。

聯合國消除種族歧視委員會在8月6日至30日舉行會議，審議包括中國在內等國家提交的有關《消除一切形式種族歧視國際公約》執行情況的報告。世維會向委員會提交報告，批評新疆人權狀況依然惡劣，大量維吾爾遭剝奪信仰自由和受酷刑虐待。報告指控，在今年7月估計有100萬名維吾爾人，在未經司法程序下被拘禁在「政治洗腦營」或「再教育中心」。

■學者熱依拉．達吾提（左三）長期從事維吾爾族傳統文化研究。

■習近平上台後加強對新疆監控。資料圖片

傳26人受虐待致死

他們被迫高喊中共口號步操，營中食物不足，細小的房間十分擠迫，並存在酷刑虐待。僅在今年6月，據報就有26人在新疆和田一個禁閉營中死亡。

由美國提名的消除種族歧視委員會委員麥克杜格爾在會上說：「有大量可信的報告，指控（中國）以打擊宗教極端主義和維持社會穩定為名，把新疆維吾爾自治區變成類近大型神秘拘留營的『無人權地帶』。」她又引述報告稱，多名活躍維吾爾維權人士和學者離奇失蹤，形容新疆的維族人，「已純粹因為自己的民族和宗教身份，被當作國家敵人看待。」

委員會小組成員提瑪-賓塔‧達，就「任意大規模拘禁近百萬維吾爾人」質問中國代表團：「現在維吾爾人在中國的宗教自由處於甚麼程度？他們的宗教活動得到了甚麼法律保障？」出席答辯的中方代表團未有正面回應，僅稱中國近十年間在保障少數民族權利已取得重大進展。

由中國提名的委員會委員李燕端，在會上沒有作任何回應。消除種族歧視委員會由18位專家組成，負責審議各國提交的履約報告。委員由其所屬國推薦，以個人身份任職。

維族女教授失蹤疑被關押

另外，新疆大學民俗文化研究中心教授熱依拉．達吾提，據稱已失蹤了八個月，可能已被中國政府秘密關押。她的親友表示，熱依拉．達吾提在去年12月匆忙離家前往北京後就一直音訊全無，相信已遭秘密關押。這名不願透露姓名的親友直言，如今已不能再沉默，「沉默下去也無法讓她獲得自由。」

資料顯示，52歲的熱依拉．達吾提是語言學家、人類學者和民俗學家，長期從事維吾爾傳統文化的研究。她是身兼中共黨員的體制內學者，研究獲官方資助，多年前曾到美國多所大學當訪問學者和教授。

路透社/《蘋果》記者

下一則
下一則
電腦掃描表情 情緒不滿加重折磨

電腦掃描表情 情緒不滿加重折磨

阻拆清真寺 數千維人與公安對峙

聯國班垃圾個個都收晒錢邊得閒理

冇絕對音感唱錯1hz都即時打靶

聯合國笑話黎

如果達哥係新疆人

國歌法就係要將香港變成一大座集中營